[
    {
        "number": 1,
        "question": "კინოფესტივალზე სხვადასხვა ჟანრის – კომედიურ, დეტექტიურ, სათავგადასავლო და ანიმაციურ – ფილმებს აჩვენებენ. ამასთან, კინოფესტივალი ოთხ დღეს (ხუთშაბათი-კვირა) გრძელდება და თითოეულ ჟანრს თითო დღე ეთმობა.\nფესტივალის პროგრამის შედგენისას ორგანიზატორებმა შემდეგი პირობები უნდა დაიცვან:\n• კომედიური ფილმები უნდა აჩვენონ ხუთშაბათს ან პარასკევს.\n• დეტექტიური ფილმები უნდა აჩვენონ პარასკევს ან შაბათს.\n• სათავგადასავლო ფილმები უნდა აჩვენონ შაბათს ან კვირას.\n• ანიმაციური ფილმები უნდა აჩვენონ ხუთშაბათს ან კვირას.\nქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელი განაწილება აკმაყოფილებს ოთხივე პირობას?",
        "options": [
            "ა) ხუთშაბათს – ანიმაციური, პარასკევს – კომედიური, შაბათს – სათავგადასავლო, კვირას – დეტექტიური;",
            "ბ) ხუთშაბათს – ანიმაციური, პარასკევს – კომედიური, შაბათს – დეტექტიური, კვირას – სათავგადასავლო;",
            "გ) ხუთშაბათს – კომედიური, პარასკევს – დეტექტიური, შაბათს – ანიმაციური, კვირას – სათავგადასავლო;",
            "დ) ხუთშაბათს – კომედიური, პარასკევს – ანიმაციური, შაბათს – სათავგადასავლო, კვირას – დეტექტიური;",
            "ე) ხუთშაბათს – კომედიური, პარასკევს – სათავგადასავლო, შაბათს – დეტექტიური, კვირას – ანიმაციური;"
        ],
        "correctIndex": 1
    },
    {
        "number": 2,
        "question": "მოცემულია გამონათქვამი:\n• არავინაა უნაკლო.\nქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელი დებულება ვერ იქნება ჭეშმარიტი, თუ მოცემული გამონათქვამი ჭეშმარიტია?",
        "options": [
            "ა) უნაკლო ადამიანი არ არსებობს;",
            "ბ) ზოგიერთ ადამიანს ბევრი ნაკლი აქვს;",
            "გ) ყოველ ადამიანს ერთი ნაკლი მაინც აქვს;",
            "დ) ზოგიერთ ადამიანს არც ერთი ნაკლი არ აქვს;",
            "ე) ზოგიერთ ადამიანს ზოგიერთი ნაკლი არ აქვს."
        ],
        "correctIndex": 3
    },
    {
        "number": 3,
        "question": "მოცემულია:\n• არც ერთი სტუდენტი არ არის არასრულწლოვანი.\nქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელია აუცილებლად ჭეშმარიტი, თუ მოცემული დებულება ჭეშმარიტია?",
        "options": [
            "ა) ყველა სტუდენტი არასრულწლოვანია;",
            "ბ) ყველა სრულწლოვანი ადამიანი სტუდენტია;",
            "გ) არც ერთი არასრულწლოვანი ადამიანი არ არის სტუდენტი;",
            "დ) არც ერთი სრულწლოვანი ადამიანი არ არის სტუდენტი;",
            "ე) არავინ, ვინც სტუდენტი არ არის, არ არის სრულწლოვანი."
        ],
        "correctIndex": 2
    },
    {
        "number": 4,
        "question": "მდინარეს სანაპიროზე ოთხი კარავია ჩამწკრივებული: წითელი, ყვითელი, მწვანე და ლურჯი. თითოეული მათგანი თითო ტურისტს ეკუთვნის: ერთი – ინგლისელს, ერთი – ფრანგს, ერთი – დანიელს და ერთიც – გერმანელს.\nცნობილია:\n• დანიელი ტურისტის კარავი ყვითელ და ლურჯ კარვებზე უფრო დიდია.\n• გერმანელი ტურისტის კარვის უშუალოდ მარცხნივ ლურჯი კარავი დგას, ხოლო უშუალოდ მარჯვნივ – ყვითელი.\n• ინგლისელ ტურისტს არ ეკუთვნის არც ლურჯი კარავი და არც წითელი.\n• წითელი კარავი და ინგლისელი ტურისტის კარავი გვერდიგვერდ არ დგას.\nრომელი კარავი რომელ ტურისტს ეკუთვნის?\nწითელი ყვითელი მწვანე ლურჯი",
        "options": [
            "ა) გერმანელს ინგლისელს დანიელს ფრანგს",
            "ბ) დანიელს ფრანგს ინგლისელს გერმანელს",
            "გ) ფრანგს გერმანელს დანიელს ინგლისელს",
            "დ) გერმანელს ინგლისელს ფრანგს დანიელს",
            "ე) დანიელს ინგლისელს გერმანელს ფრანგს"
        ],
        "correctIndex": 2
    },
    {
        "number": 5,
        "question": "თანამედროვე კვლევების მიხედვით, მცენარეების გარემო - საცხოვრებელ ადგილსა თუ სკოლაში - აუმჯობესებს მოსწავლეთა შემეცნებით უნარებს. ვარაუდობენ, რომ მცენარეები ამცირებს ეკოლოგიური სტრესორების (მაგალითად, ხმაური, სიცხე) ნეგატიურ გავლენას შემეცნებით უნარებზე.\n\nქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელი ვითარება დააყენებს ეჭვქვეშ აღნიშნულ ახსნას?",
        "options": [
            "ა) ერთ-ერთი ფართომასშტაბიანი კვლევის მიხედვით, სხვა თანატოლებთან შედარებით, იმ ბავშვების შემეცნებითი უნარების განვითარების დონე, რომელთა საცხოვრებელი ადგილი გამწვანებული იყო, უფრო მაღალი აღმოჩნდა, თუმცა მათი აბსოლუტური უმრავლესობა მაღალი სოციალურ-ეკონომიკური სტატუსის მქონე ოჯახებს წარმოადგენდა;",
            "ბ) ერთ-ერთი გრძელვადიანი კვლევის მიხედვით, სოციალურ თუ აკადემიურ სფეროში იმ ადამიანების მიღწევები, რომლებმაც ბავშვობა გამწვანებულ გარემოში გაატარეს, მნიშვნელოვნად მაღალი აღმოჩნდა იმ ადამიანების მიღწევებთან შედარებით, რომლებსაც ამგვარ გარემოში არ უცხოვრიათ;",
            "გ) კვლევებით დადასტურებულია, რომ ბუნებაში ჩატარებული გაკვეთილები აუმჯობესებს მოსწავლეთა ყურადღების კონცენტრაციის უნარს, თუმცა ნაკლებად არის შესწავლილი, რამდენად გრძელვადიანია ეს ეფექტი;",
            "დ) ნეიროფსიქოლოგიური კვლევების მიხედვით, მწვანე გარემოს გრძელვადიანი ზემოქმედების შედეგად უმჯობესდება თავის ტვინის იმ უბნების ფუნქციონირების დონე, რომლებიც პასუხისმგებელია ყურადღებისა თუ მეხსიერების პროცესებზე;",
            "ე) კვლევებით დადასტურებულია, რომ მწვანე გარემო - საცხოვრებელ ადგილსა თუ სკოლაში - ფიზიკური აქტივობის მაპროვოცირებელია და მოსწავლეების სპორტით დაინტერესებას უწყობს ხელს."
        ],
        "correctIndex": 0
    },
    {
        "number": 6,
        "question": "გმირთა ცხოვრებამ ------- ისტორია, ------- ისტორიამ ------- გმირთა მამაცობა. ------- იმის გარკვევა, თუ ვინ ვისგან არის დავალებული: მემატიანე მათგან, ვინც უხვი მასალით უზრუნველყო იგი, თუ მემატიანეს უნდა უმადლოდნენ დიდი პიროვნებანი?",
        "options": [
            "ა) ვერაფრით გაამდიდრა / ხოლო / არ შეამკო / მიუხედავად ამისა, ადვილი არაა",
            "ბ) ვერაფრით გაამდიდრა / თუმცა / დააფასა / მიუხედავად ამისა, ადვილია",
            "გ) გაამდიდრა / თუმცა / ვერ დააფასა / ამიტომ ძნელია",
            "დ) გაამდიდრა / ხოლო / შეამკო / ამიტომ ძნელია"
        ],
        "correctIndex": 3
    },
    {
        "number": 7,
        "question": "------- , რაც ასე ------- სკოლისთვის, არათუ ------- ახალგაზრდების ინტელექტუალურ და მორალურ განვითარებას. ამ ------- აღმოჩენა და აღიარება ახალ შეკითხვას წამოჭრის: რას ნიშნავს თავისუფლება და რა ადგილი ------- განათლებაში?",
        "options": [
            "ა) სრული თავისუფლება / უცხოა თანამედროვე / ხელს უწყობს, არამედ, პირიქით, ზღუდავს / მნიშვნელოვანი ფაქტის / ჰქონდა ძალდატანებას ტრადიციულ",
            "ბ) ძალდატანება / დამახასიათებელი იყო ტრადიციული / ხელს უწყობდა, არამედ, პირიქით, ზღუდავდა / სერიოზული ხარვეზის / უნდა ჰქონდეს მას თანამედროვე",
            "გ) სრული თავისუფლება / დამახასიათებელი იყო ტრადიციული / ზღუდავდა, არამედ, პირიქით, ხელს უწყობდა / სერიოზული ხარვეზის / უნდა ჰქონდეს მას თანამედროვე",
            "დ) ძალდატანება / დამახასიათებელია თანამედროვე / ზღუდავს, არამედ, პირიქით, ხელს უწყობს / მნიშვნელოვანი ფაქტის / ჰქონდა მას ტრადიციულ"
        ],
        "correctIndex": 1
    },
    {
        "number": 8,
        "question": "------- შემოქმედებითი ადამიანი. პედანტურობა ------- ხელსაყრელია, რადგან ------- ერგები ბიუროკრატიულ და ტექნოკრატიულ კულტურას.",
        "options": [
            "ა) არ არის ძნელი, იყო / ნაკლებად / არ გაქვს პასუხები და ვერ",
            "ბ) არ არის ძნელი, იყო / ნაკლებად / გაქვს პასუხები და ადვილად",
            "გ) არ არის ადვილი, იყო / ბევრად უფრო / არ გაქვს პასუხები და ვერ",
            "დ) არ არის ადვილი, იყო / ბევრად უფრო / გაქვს პასუხები და ადვილად"
        ],
        "correctIndex": 3
    },
    {
        "number": 9,
        "question": "გადაჭარბებული აქცენტი ------- ნაცვლად, სხვა არაფერია, თუ არა თავისუფლების ------- იმპულსებისა და სურვილების ------- . ამგვარ შეცდომას ვუშვებთ მაშინ, როდესაც -------, რადგან არ არსებობს მიზანი, თუკი ის ------- არ ეფუძნება.",
        "options": [
            "ა) მიზანმიმართულ გონიერ მოქმედებაზე, სპონტანური აქტივობის / დაპირისპირება / დაუფიქრებელ შესრულებასთან / იმპულსი მიზანში გვერევა / იმპულსურ სწრაფვას",
            "ბ) სპონტანურობაზე, მიზანმიმართული გონიერი მოქმედების / დაპირისპირება / გონებით კონტროლთან / მიზანს იმპულსისგან გავმიჯნავთ / იმპულსურ სწრაფვას",
            "გ) სპონტანურობაზე, მიზანმიმართული გონიერი მოქმედების / გაიგივება / დაუფიქრებელ შესრულებასთან / იმპულსი მიზანში გვერევა / გააზრებულ გადაწყვეტილებას",
            "დ) მიზანმიმართულ გონიერ მოქმედებაზე, სპონტანური აქტივობის / გაიგივება / გონებით კონტროლთან / მიზანს იმპულსისგან გავმიჯნავთ / გააზრებულ გადაწყვეტილებას"
        ],
        "correctIndex": 3
    },
    {
        "number": 16,
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელ წყვილშია იმგვარივე მიმართება, როგორიც – წყვილში „ნახევარსფერო : ტვინის ნახევარსფერო“?",
        "options": [
            "ა) ბურთი : საჰაერო ბურთი",
            "ბ) წერტილი : ათვლის წერტილი",
            "გ) წრე : მოჯადოებული წრე",
            "დ) ხაზი : ტელეფონის ხაზი",
            "ე) რადიუსი : გავრცელების რადიუსი"
        ],
        "correctIndex": 1
    },
    {
        "number": 17,
        "question": "წყვილში „ადაპტირებული : არსებობა“ ისეთივე მიმართებაა, როგორიც – წყვილში ორატორული:",
        "options": [
            "ა) მუყაითობა",
            "ბ) ემპათიურობა",
            "გ) სიტყვაძუნწობა",
            "დ) დამაჯერებლობა",
            "ე) ანალიტიკურობა"
        ],
        "correctIndex": 3
    },
    {
        "number": 18,
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელ წყვილშია იმგვარივე მიმართება, როგორიც – წყვილში „გამომეტყველება : განწყობილება“?",
        "options": [
            "ა) მანერა : ნიუანსი",
            "ბ) იერი : გარეგნობა",
            "გ) ტონი : დამოკიდებულება",
            "დ) აქცენტი : ყურადღების გამახვილება",
            "ე) დიქცია : წარმოთქმის თავისებურება"
        ],
        "correctIndex": 2
    },
    {
        "number": 19,
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელ წყვილშია იმგვარივე მიმართება, როგორიც – წყვილში „უპირატესობა : შედარება“?",
        "options": [
            "ა) ალტერნატივა : არჩევანი",
            "ბ) კონტაქტი : ინტერესი",
            "გ) უნარიანობა : კონკურენცია",
            "დ) ევოლუცია : სელექცია",
            "ე) ცენზურა : კონტროლი"
        ],
        "correctIndex": 0
    },
    {
        "number": 20,
        "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელი ნათქვამი არ არის მეტაფორული?",
        "options": [
            "ა) ახალი ტერიტორიების ათვისება",
            "ბ) ადამიანი და მგელი შეთანხმდნენ",
            "გ) მგლის ზოგიერთი თანამოძმის დამეგობრება",
            "დ) ძაღლის მოშინაურება იყო უზარმაზარი ნახტომი",
            "ე) მგელი ჩრდილოეთ ნახევარსფეროში ბატონობდა"
        ],
        "correctIndex": 4
    },
    {
        "number": 21,
        "question": "სამი მეგობარი გამოთქვამს ვარაუდებს შაბათ-კვირას მოსალოდნელი ამინდის შესახებ:\nელენე: შაბათს იწვიმებს, ხოლო კვირას ქარი იქნება.\nდავითი: ელენეს პროგნოზებიდან მხოლოდ ერთი გამართლდება.\nანა: დავითი ცდება.\nაღმოჩნდა, რომ მხოლოდ ერთი მათგანი იყო მართალი. მაშინ ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელია შეუძლებელი?",
        "options": [
            "ა) შაბათს არ იწვიმა და კვირას ქარი იყო;",
            "ბ) შაბათს იწვიმა და კვირას ქარი არ იყო;",
            "გ) შაბათს იწვიმა და კვირას ქარი იყო;",
            "დ) არც შაბათს იწვიმა და არც კვირას იყო ქარი;",
            "ე) შაბათს არ იწვიმა ან კვირას არ იყო ქარი."
        ],
        "correctIndex": 2
    }
]
